## Fortuna
### Zestaw A1 21 stycznia 2022
###### 1. Znajdź ciąg, którego funkcją tworzącą jest:

$$\begin{gathered}
f(x)=7+4x^2\\
a_n=\left\{
\begin{matrix}
7, n=0\\
0, n=1\\
4,n=2\\
0, n\gt 2
\end{matrix}
\right.
\end{gathered}$$
$$\begin{gathered}
f(x)=\frac{1}{x^2-4x+3}\\\\
\Delta=16-12=4\\
x_1=\frac{4+2}{2}=3\\
x_2=\frac{4-2}{2}=1\\
f(x)=\frac{1}{(x-3)(x-1)}\\
\frac{1}{(x-3)(x-1)}=\frac{A}{x-1}+\frac{B}{x-3}\\\\
1=A(x-1)+B(x-3)\\
\left\{
\begin{matrix}
A+B=0\\
-A-3B=1
\end{matrix}
\right.
\left\{
\begin{matrix}
B=-\frac{1}{2}\\\\
A=\frac{1}{2}
\end{matrix}
\right.\\\\
f(x)=\frac{-\frac{1}{2}}{1-x}+\frac{\frac{1}{6}}{1-\frac{1}{3}x}\\\\
a_n=-\frac{1}{2}+\frac{1}{6}\cdot \frac{1}{3}^n
\end{gathered}$$

---

### Zestaw B1 26 styczeń 2022

###### 1. Znajdź ciąg, którego funkcją tworzącą jest:

$$\begin{gathered}
f(x)=1+2x^3\\
a_n=\left\{
\begin{matrix}
1, n=0\\
0,n=1\\
0,n=2\\
2,n=3\\
0,n\gt 3
\end{matrix}
\right.
\end{gathered}$$

$$\begin{gathered}
f(x)=\frac{1}{x^2+3x-10}\\\\
\Delta=9+40=7^2\\
x_1=\frac{-3+7}{2}=2\\
x_2=\frac{-3-7}{2}=-5\\
f(x)=\frac{1}{(x+5)(x-2)}=\frac{A}{(x+5)}+\frac{B}{x-2}\\\\
1=A(x-2)+B(x+5)\\\\
\left\{
\begin{matrix}
A+B=0\\
-2A+5B=1
\end{matrix}
\right.\
\left\{
\begin{matrix}
B=\frac{1}{7}\\
A=-\frac{1}{7}
\end{matrix}
\right.\\\\
f(x)=\frac{-\frac{1}{7}}{x+5}+\frac{\frac{1}{7}}{x-2}=
-\frac{1}{7}\cdot \frac{\frac{1}{5}}{1-(-\frac{1}{5}x)}-\frac{1}{7}\frac{\frac{1}{2}}{1-\frac{1}{2}x}=\\\\
=-\frac{1}{35}\frac{1}{1-(-\frac{1}{5}x)}-\frac{1}{14}\frac{1}{1-\frac{1}{2}x}\\\\
a_n=-\frac{1}{35}\cdot (-\frac{1}{5})^n-\frac{1}{14}\cdot \frac{1}{2}^n
\end{gathered}$$
### Zestaw A 17 stycznia 2020

###### 1. Znajdź funkcje tworzącą ciągów:

$$\begin{gathered}
a) \ 0,0,\pi,0,2,2,2,2,\dots\\\\
F(x)=\pi x^2+\sum^{\infty}_{i=3}{2x^i}=\pi x^2 +2(\frac{1}{1-x}-(1+x+x^2))
\end{gathered}$$

$$\begin{gathered}
a_n=6a_{n-1}+13a_{n-2}+\frac{1}{5}^n, \ n \geq 2, a_0=2, a_1=3\\\\
F(x)=\sum^{\infty}_{n=0}{a_nx^n}=2+3x+\sum^{\infty}_{n=2}{(6a_{n-1}+13a_{n-2}+\frac{1}{5}^n)x^n}=\\\\
=2+3x+6x(F(x)-2)+13x^2F(x)+\frac{1}{1-\frac{1}{5}x}-\frac{1}{5}x-1\\\\\
F(x)=2+3x+6xF(x)-12x+13x^2F(x)+\frac{1}{1-\frac{1}{5}x}-\frac{1}{5}x-1\\
F(x)(1-6x-13x^2)=2-9x+\frac{1}{1-\frac{1}{5}x}-\frac{1}{5}x-1\\
F(x)=
\end{gathered}$$
